---
quote: "5_12-16"
title: "От Матфея 5:12-16"
chapter: "5"
verses: "12-16"
excerpt: "Радуйтесь и веселитесь, ибо велика ваша награда на небесах: так гнали [и] пророков, бывших прежде вас.  Вы - соль земли. Если же соль потеряет силу, то чем сделаешь ее соленою?"
date: "2009-07-18"
tags: ["Вы - соль земли","Вы- свет мира"]
posttype: "comment"
---
![alt Нагорная Проповедь, роспись храма в честь святого Иоанна Предтечи и Двенадцати апостолов, Сретенский Монастырь, Москва (Monastery.ru) ](/sermon-on-the-mount.jpg "Нагорная Проповедь, роспись храма в честь святого Иоанна Предтечи и Двенадцати апостолов, Сретенский Монастырь, Москва (Monastery.ru).")

>12. Радуйтесь и веселитесь, ибо велика ваша награда на небесах: так гнали [и] пророков, бывших прежде вас.
>13. Вы - соль земли. Если же соль потеряет силу, то чем сделаешь ее соленою? Она уже ни к чему негодна, как разве выбросить ее вон на попрание людям.
>14. Вы - свет мира. Не может укрыться город, стоящий на верху горы.
>15. И, зажегши свечу, не ставят ее под сосудом, но на подсвечнике, и светит всем в доме.
>16. Так да светит свет ваш пред людьми, чтобы они видели ваши добрые дела и прославляли Отца вашего Небесного.

**Нирмала**: Фраза «велика ваша награда на небесах, так гнали и пророков, бывших прежде вас» является итогом нагорной проповеди, которую мы рассматривали на прошлом занятии. Я здесь увидела разделение между понятием о блаженстве на земле и на небесах. Христос говорит, что блаженны плачущие, блаженны те, которых будут поносить и злословить за Него… С земной точки зрения это всё не похоже на радость и веселье, но на небесах это выглядит совсем по-другому и даже может являться признаком правильного осуществления пути познания Бога. Но невозможно узнать, что такое блаженство, пока сам его не испытаешь.

**Рубик**: Многие из вас упускают очень важные моменты в жизни. Вы похожи на путников, которые должны подняться на некую высоту. Сначала они присматриваются к ней, готовят дыхание, собирают силы, представляют, как они сделают один переход, другой, третий, хватит ли у них на это сил. Где-то они отваживаются, с чем-то они смиряются - и идут. Когда мы с мамой поднимались на Орлинку (Ул. Орлиное Гнездо, местоположение дома Рубика в Новом Афоне в Абхазии), она сказала: «Ну и куда я пойду? Я не девочка уже.» Когда мы поднялись до монастыря (Это примерно половина пути до дома), она спросила, сколько ещё идти. Я сказал, что ещё примерно восемь таких расстояний, как мы уже прошли. Когда мы прошли ещё четверть пути, я сказал, что идти уже меньше, где-то четыре таких же расстояния. Она отдышалась, и мы пошли дальше. Когда мы дошли до первого дома, я сказал, что осталось ровно столько же. (На самом деле они уже почти пришли.) Представляете, каково было её счастье, когда мы вошли в дом?

Видите, как легко сделать человеку подарок? Она была счастлива, она была рада, она смеялась над моей хитростью. А если бы я ей говорил, что было на самом деле, она бы дошла, безэмоционально села, отдышалась, выпила бы что-нибудь... 

То же самое относится к тому, что вы делаете в духе. Жизнь вам дана не для того, чтобы вы тянули лямку, а для того, чтобы вы блаженствовали. Между тяжбой лямки и блаженством почти нет расстояния. Одно и тоже действие с разным выполнением приводит к разным результатам. На сегодняшний день вы всё еще напоминаете мне путников, которые тащат на себе неподъёмный груз.

Многие ли из вас испытывают радость блаженства от одного лишь прикосновения к Библии? Вы берёте её в руки - и вам уже хорошо, вам больше ничего не надо! У многих ли из вас трепещут руки, трепещет сердце, трепещет дыхание от одного только взгляда на эту книгу? 

«Словоумие», которым многие из вас занимаются, — это слишком мало. Вы теряете огромные возможности. Это очень серьёзный и большой труд, но, когда вы превратили его в блаженство, у вас возникает прямо противоположное состояние: «Неужели я когда-нибудь её дочитаю, и это закончится?» Тогда вы начинаете затягивать чтение и смаковать. Вы не пытаетесь побыстрее поставить галочку, что она прочитана. Наоборот, вы начинаете придумывать себе, что вы что-то недопоняли, и надо ещё раз прочитать. Я не могу сказать, что это единственный возможный путь, но всё-таки, не существует большего богатства в мире, чем радость блаженства от её созерцания. Когда вы относитесь к Писанию таким образом, Оно впадает в состояние опьянения, а в этом состоянии Оно уже не может держать свои тайны, Оно Само вам начинает кричать, Оно Само рассказывает вам, что и в каком виде в Нём заключено.

Слову «блаженство» соответствует слово «экзальтация». Многие эпизоды из жизни Давида связаны с высочайшей степенью экзальтации и c тем, что мы называет одним из проявлений состояния нирвикальпа самадхи. А такое состояние, в зависимости от целей Бога, может ничем не отличаться от нормального поведения обычного человека, а может проявляться так, как это описывается в жизнеописании Давида.

**Нирмала**: Здесь как бы слиты в одном радость и боль настолько, что между ними нет разницы. Страдание на земле заставляет человека искать Бога.

**Рубик**: Это верно для восприятия ума. Я попробую рассказать, что верно для восприятия духа.

Не совсем верна формула, что между радостью и болью нет разницы. Передать эту разницу письменно почти невозможно. Боль — это та степень блаженства, которая настолько велика, что ограниченное земное тело уже не может воспринимать её как блаженство. Это безумный поток энергии, но, если вы ещё не приспособлены, чтобы пропускать такой ток, вы можете в любой момент сгореть. Чтобы сохранить вас, срабатывают «предохранители», и вы начинаете чувствовать боль. Так вас отбрасывают от состояния блаженства, к которому вы пока ещё не готовы в силу определённых эгоистических обстоятельств. Таким образом, есть разница между блаженством и болью. Боль соответствует состоянию блаженства много выше того, к которому вы привыкли. Оно очень сильно, и при полном восприятии способно убить, но, коль скоро вы его испытали, обратно хода уже нет, у вас началась новая жизнь.

Ваше восприятие эгоистично, и многие вещи, которые вы по привычке воспринимаете определенным образом, истинно трактуются прямо наоборот. Теперь представьте, как автору этой книги передать состояние блаженства, иначе чем, описав боль и блаженство как одно и то же.

**Нирмала**: *«Вы - соль земли. Если же соль потеряет силу, то чем сделаешь ее соленою? Она уже ни к чему негодна, как разве выбросить ее вон на попрание людям.»*

Это подтверждение того, что эта проповедь была адресована только ученикам, даже по соотношению количества соли к количеству пищи. Это также подтверждает то, что, с точки зрения Бога, один человек может быть важнее бесконечности, что десяти праведников достаточно, чтобы спасти город, и один человек может спасти вселенную своим осознанием Бога. 

**Рубик**: Умница. Человеческая математика, которую люди создали для прислуживания своему опыту, создана таким образом, что малыми величинами в ней пренебрегают. Небесная математика устроена прямо противоположно. 

Кстати, почему два лучше, чем один? Всякий, кто меня знает, скажет, что как только мне какая-то симпатичная вещь попадается, я никогда одну не покупаю, я покупаю как минимум две. Почему? Дело в том, что одна должна остаться. Вторая может куда-то утечь, но так больше вероятности, что одна останется. Также и здесь. Имеет значение один. 

Я приводил вам пример того, как я попал на праздник небес. Вы не представляете себе, что такое ликование Вселенной! Каждый атом, каждый фотон ликует от счастья. Это праздник! Это безбрежные просторы счастья, радости, восхищения. А из-за чего? Как выяснилось, из-на того, что один человек преодолел барьер, который называется освобождением. Один! Одна атма! И вот это бессчетное множество отдалось в радости, счастье и блаженстве этому одному, оно пришло к Нему, сложило свою радость, своё счастье к Его стопам, признав величие Его одного.

Продолжай.

**Нирмала**: Здесь также можно сказать, что человека наполняет силой Бог. Если в нём нет Бога, то он ничем не отличается от других, и суть его отношений с другими людьми заключается в попрании друг друга или попрании Бога в себе.

*«Вы - свет мира. Не может укрыться город, стоящий на верху горы.*
*И, зажегши свечу, не ставят ее под сосудом, но на подсвечнике, и светит всем в доме.»*
 
Если Бог поселился в человеке или человек находится на пути к Нему, это скрыть уже невозможно. Если человек уйдет в монастырь и достигнет там просветления, то ему всё равно придётся родиться в мире и отдать, то что он нашёл. Нужно уметь находиться в гуще мира, имея в себе Бога.

*«Так да светит свет ваш пред людьми, чтобы они видели ваши добрые дела и прославляли Отца вашего Небесного.»*

Здесь я вижу призыв совершать карма-йогу. У Бога не может быть добрых и злых дел, единственным добрым делом с этой точки зрения может быть только не присвоение себе плодов. Нет никакого смысла для человека совершать «добрые дела» от своего имени, это только укрепляет эго.

**Рубик**: У кого есть, что добавить? Ниведита?
 
**Ниведита**: «Так гнали [и] пророков, бывших прежде вас» говорит о том, что все люди, находящиеся на пороге познания Бога, подвергаются гонениям. Чем ближе к блаженству, тем острее это чувствуется. Происходит очищение нервов, чтобы подготовить себя к этому состоянию. В Махабхарате сказано, что мы все будем участвовать в Курукшетре. Так и повторение пути учеников вероятно для многих.

**Ананда**: То, что Он называет их пророками, значит, что они общаются с Богом. А то, что Он говорит о награде, это не какая-то персональная награда за гонения. Это было бы странно, какая им ещё нужна награда, они же уже служат Богу. Но награда эта, она одна для всех, она ждёт каждого. 
 
**Рубик**: В точности как Друва [^1], который искал Вишну, чтобы спросить, почему папочка согнал его с колен. Вишну посадил его к себе на коленки и спрашивает: «Ну, чего ты хочешь?» А чего он мог ещё хотеть? Куда уж дальше? Ему уже ничего не нужно.

А в чём причина гонения пророков? Помимо того, что «нет пророка в своём отечестве», потому что пророк мешает книжникам, вызывает у них дикое желание освободиться от него.

**Арджуна**: Те, кто общается с Богом, мертвы для этого мира. Они непонятны людям этого мира, которые их гонят за это. Это признак дуалистичного мира.

**Сарада**: Мне кажется, что дело ещё в энергии. Во время войны проявляются самые высокие состояния духа. Это возможность максимально развить энергию. Если бы Христа не распяли, не было бы такого света.
 
**Рубик**: Это, пожалуй, самая большая ошибка в христианстве. Христа распяли много раньше, чем это проявилось на Голгофе. Можно сказать, что это произошло в начале сотворения мира. Также, как о Коране можно сказать, что он был всегда, это его обрели на земле в 6-м веке, ровно так же и Христос был распят от начала времён, просто люди это увидели в 1-м веке. По сути, всё, что творится в человеческом обществе, это и есть - распятие. Распятие имеет очень серьёзное значение: Бог приносит Себя в жертву.

**Ананда**: Я вижу, что изгнание пророков является следствием того, что их карма становится настолько бескачественной, что в ней не остается той части, которая может взаимодействовать с миром форм. Когда это происходит, тело может этого не выдержать.
 
**Ниведита**: Из физики мы знаем, что каждое действие рождает противодействие, то есть, если рождается великий дух, пространство как бы начинает сопротивляться...

**Рубик**: Истина всегда категорична, глобальна, велика, красива и абсолютна. Чтобы сказать категорично, нужно понимать, что ты стоишь у врат конечной истины. Если есть более тонкая истина, то лучше не говорить. Но если ты уверен в конечности видимой тобой истины, на всё остальное ты можешь говорить «нет». Нужно уметь увидеть эту конечную истину, тем более что она всегда на поверхности и всегда самая простая.

Не бывает плохих людей. Не бывает плохих обстоятельств. Не бывает милых и сладких пророков. Пророки находятся в тех же самых условиях, что и все остальные, и на них действует та же самая их собственная индивидуальная карма. Они проживают свою собственную кармическую жизнь. Но у пророка больше единства с Богом. Он более сознателен. Он может сконцентрировать свою карму и дать ей сгореть разом в течение короткого периода, а не по пылинке раз в столетие. Это доказуемо: я не знаю ни одного пророка, который бы не предал Бога, иначе он уже не пророк, а полное воплощение Бога. Сам факт предательства Бога означает, что полного освобождения от действия кармы не произошло.

Взять того же Бхишму [^2], насколько обаятельная, прекрасная сущность, величайшая душа, но сколько было моментов в его жизни, которые были предательством Бога! Господь, когда склонился над ним перед смертью, сказал ему абсолютно правильные слова: нужно приносить присягу трону, а не сидящему на нём. Трон установлен Богом, а сидящий на нём может оказаться недостойным человеком. Нельзя приносить присягу человеку, которого ты не знаешь, не видишь, который может быть обуреваем множеством пороков. Но Бхишма со своим рвением решил, что на троне могут сидеть только такие чистые души, как его отец, что другое состояние сознания не в состоянии овладеть троном. Он понял эту свою ошибку только к концу жизни, и это позволило ему освободиться от действия кармы. 

А ученики Христа, которые не поверили Марии, сообщившей им, что Христос воскрес? Они так и не поняли, с Кем они общались. Это действие индивидуальной кармы. А ведь это ангелы, архангелы…

Я бы не хотел, чтобы у вас развилось ханжеское отношение к ангелам, богам, полубогам. Греческая мифология привила нам наплевательское и хитрованное отношение к ним, обращая внимание на их козни. Наш ум так устроен, что выхватывает запоминающиеся места, и упускает другие моменты. Но даже мифы, запятнанные действием ума, светятся чистотой и нравственностью, и часто повествуют о жертвенности богов ради благополучия человеков. Таких эпизодов много. Если читать источники греческой мифологии, Махабхарату и Рамаяну, например - то же самое. Мы запоминаем эпизод, в котором Хануман сжёг всю Шри-Ланку своим хвостом, а потом потушил хвост в океане. Нам это нравится. А в эпизоде с Друвой мы не обращаем особого внимания, на то, что, когда мальчик перестал дышать, и жизнь на земле замерла, все боги собрались и побежали к Вишну, умоляя спасти землю.

И всё же, почему мы распинаем пророков? Почему вы в своём сознании издеваетесь над ними? Откуда это берётся? Они действительно серьёзно оступаются, и это очевидно не только вам, но и им самим. Пускай в пространстве бессмертия, но они тоже стараются изжить проблемы, которые числятся за ними. Они счастливы воплотиться на земле, чтобы сократить период решения этих проблем. 

Тот же Друва признавал, что не стал бы искать Бога, если бы мачеха не согнала его с колен отца. Она совершила бесчеловечную несправедливость, но в итоге он был ей бесконечно благодарен за это.

Таким образом, гонения необходимы им самим, по трём причинам: они помогают им вспомнить, для чего они пришли на землю, помогают им выполнить эту миссию максимально высоко, и помогают осознать, что в любом случае никто не может быть выше самого человека, никто не может поразить и унизить его, лишь только он сам. 

Научитесь быть мгновенными в ваших суждениях. Мы здесь собираемся ради того, чтобы любой ваш взгляд в любую точку был очищен от собственного эго. А для этого нужна мгновенность. Вы не сможете быть мгновенными, если на вас давит ваша карма. Вы должны видеть ответ истины еще до того, как был задан вопрос. Более того, при взгляде на него вы понимаете и осознаете, что вы его знали намного раньше. Вы даже помните воплощения, в которых необходимость ответа на этот вопрос возникала в том или ином виде. Это произошло ещё до того, как Господь поставил необходимость ответа на этот вопрос уже в этом воплощении. 

Нужно вырабатывать мгновенность. Нельзя посылать впереди себя ум и думание. Уважайте себя. Если привычка вас одолела, и вы начали как обычно «щёлкать калькулятором» ума, отбросьте эту привычку в сторону. И делайте это столько раз, сколько она будет лезть. Только не тратьте на это много времени, не то это может оказаться очередным соблазном - бороться со своими привычками. Дайте себе возможность увидеть истину напрямую, в её непреломленном виде. 

Всё мироздание в проявленном и непроявленном аспекте предало Бога. Коль скоро оно не объяло Бога в Его истине, недопонимает Бога, то это в конце концов вылезет, и станет камнем преткновения. Даже величайшему праведнику есть на чём споткнуться, за исключением того случая, когда это не праведник, а полная манифестация Бога. Поэтому повторяю: то, что их изгоняют - есть наивысочайший план для них. Для нас это печально, мы их ждём, мы им рады, мы счастливы их видеть, но это наше эго, которое страдает по чистоте и красоте. А они приходят сюда в соответствии со своим эго. Конечно, миссия имеет колоссальное значение, и всё же, Бог никогда не даёт «миссии без награды». Конечно, Иоанн Креститель тоже пришёл с целью очищения, хотя при этом очищал всех остальных, и, в этом смысле, тоже предал Бога.

Мы говорим, что ближайшими к Богу из земных обитателей являются дети. Но вы посмотрите, как дети предают всё и вся. Они вообще живут жизнью предателя. Они по-другому не могут. Человек в отношении себя самого является самым жестоким на земле. Дети являются самыми жестокими по отношению к другим. Это ведь, кроме всего прочего, ещё и самый опасный возраст, поэтому им любой ценой необходимо собрать как можно больше опыта и загнать его в топку, чтобы он прогорел. 

*«Вы - соль земли. Если же соль потеряет силу, то чем сделаешь ее соленою? Она уже ни к чему негодна, как разве выбросить ее вон на попрание людям.»*

Говоря о соли, Иисус Христос имел в виду не поваренную соль, которую вы едите, а соль, которая является источником жизни, сутью жизни. С этого момента раскрывается суть сказанного. Соль — это знание и истина, которые питают жизненные соки, на которых вырастает то, что растёт на земле.

А что значит «выбросить ее вон на попрание людям»? «В мир внешний, где стон и скрежет зубов», - похоже, правда?

**Ананда**: Здесь речь идёт о том, что изреченное слово уже есть ложь. То, что сказано, истиной уже не является, и это то, что выкинуто людям на попрание.

**Рубик**: Сделав своё движение, соль теряет свою силу.

*«Вы - свет мира. Не может укрыться город, стоящий на верху горы.*
*И, зажегши свечу, не ставят ее под сосудом, но на подсвечнике, и светит всем в доме. Так да светит свет ваш пред людьми, чтобы они видели ваши добрые дела и прославляли Отца вашего Небесного.»*

А что, это правда? По-моему, мы постоянно ставим её под сосудом, чтобы погреть воду, приготовить кушанье, разве не так?

**Сарада**: Здесь как раз и говорится о том, что светом мира является не огонь, горящий и греющий, а истина, которую они несут.

**Рубик**: О! Правильно. Мы же греем не светом, а огнем. А смысл света у нас никогда не скрывается ничем - ни чайником, ни кастрюлей. 

Ещё кто скажет?

**Сарада**: О том, что монах, который обрел Бога, сидя в пещере, всё равно должен вернуться в мир, я бы хотела возразить, что куда бы пророк ни скрылся, он всё равно будет «городом на вершине горы», и будет светить этому миру.

**Рубик**: В целом так, но это в потенции. А этому миру нужна не только потенция, но и реализация. Господь не примет этого, пока оно не будет отдано наяву. Любой монах, ушедший от мира в схиму или пещеру, обладает диким количеством эго. Он поступает так потому, что он безумно опасен для мира. Он уходит от мира, пока не очистится, потому что в нём эта грязь проявлена. Во всех остальных она также существует, может и в большем количестве, но она спрятана далеко по потаенным уголкам души и не предъявлена. А монах всю её собрал и намеревается выплеснуть. Но выплеснуть эту грязь на землю равносильно уничтожению земли. Это невероятно опасно. В этом и есть смысл его ухода в пещеру. Вот когда он очистится, тогда появится потребность выхода из пещеры, а если на это не хватит жизни, будьте спокойны, Господь её образует.

Процессы, происходящие в пещере, очень трудно описываются рациональным сознанием. Там происходит Курукшетра, там никто не остается живым, ни боги, ни полубоги, ни асуры. Единственный, кто остаётся, это тот, кто как эго не существует. В этом и есть смысл Курукшетры, этой дикой бойни.

*«Вы - свет земли»* …  В этой строке речь идёт, конечно, о сахасраре. Все эти свойства описаны в отношении неё. Хотя, если быть внимательными, можно вспомнить, что сахасрара не является источником света. Источником воспринимаемого света является аджна - «А во лбу звезда горит.» В пламени светоносной является центральная часть, а верхняя часть пламени почти не видна, она имеет ультрафиолетовый цвет. И всё же, речь идёт о сахасраре, о тысячелепестковом лотосе, о том, что выросло из грязи, из тины, из болота. Источник света не прячут в болоте, а ставят на самое высокое место.

[^1]: Дхру́ва (санскр. ध्रुव) — святой индуизма, великий преданный Вишну, ребёнок-царевич, для которого Вишну в образе Пришнигарбхи создал Дхрувалоку (Полярную звезду) — духовную планету в материальном мире. История Дхрувы часто приводится как пример целеустремлённости, преданности и бесстрашия. Основными источниками легенды о Дхруве являются «Вишну-пурана» и «Бхагавата-пурана». Слово Дхрува упоминается 12 раз в «Риг-веде», в буквальном значении «неподвижный», «целеустремлённый» [ru.Wikipedia.org](https://ru.wikipedia.org/wiki/Дхрува).

[^2]: Бхи́шма (санскр. भीष्म, IAST: bhīṣma — «грозный») — один из главных героев индийского эпического произведения «Махабхарата», двоюродный дед Пандавов и Кауравов. Во время Курукшетры - великой битвы между Пандавами и Кауравами - Бхишма, связанный клятвой верности правителю Хастинапура, вынужденно оказывается противником Пандавов, возлюбленных внуков и учеников, а с ними и  противником самого Господа Кришны, который участвует в битве на стороне Пандавов, в качестве колесничего Арджуны.